\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}
\begin{document}

Chương này phân tích năm điểm khác biệt mà sản phẩm mang lại so với phương thức quản lý thủ công hiện tại. Mỗi điểm được trình bày theo cấu trúc thực trạng -- giải pháp -- kết quả định lượng, với số đo cụ thể trích từ kho mã nguồn và bộ kiểm thử của dự án thay vì các phát biểu chung chung về ``nâng cao hiệu quả'' hoặc ``tiết kiệm thời gian xử lý''. Cách tiếp cận này nhằm thể hiện rõ ràng đóng góp thực sự, có thể kiểm chứng bằng cách chạy lại bộ kiểm thử và đo trực tiếp.

\section{Tự động hoá kiểm tra điều kiện chuỗi danh hiệu}
\label{section:5.1}

\textbf{Thực trạng.} Trong quy trình thủ công, để xét điều kiện đề nghị Bằng khen của Bộ trưởng Bộ Quốc phòng cho một quân nhân, cán bộ Phòng Chính trị phải mở tệp Excel lịch sử danh hiệu của quân nhân đó, tìm các dòng có cờ CSTĐCS trong hai năm gần nhất. Đối với CSTĐTQ, công việc tăng độ phức tạp do phải đếm số BKBTBQP rơi vào cửa sổ ba năm cuối --- một con số dễ tính nhầm khi quân nhân từng nhận BKBTBQP nhiều lần qua các chu kỳ. Tệ hơn, đối với BKTTCP, cán bộ phải đếm đúng ba BKBTBQP và đúng hai CSTĐTQ trong cửa sổ bảy năm cuối, đồng thời kiểm tra mỗi năm trong chuỗi có thành tích NCKH hay không. Một báo cáo nội bộ ước tính thời gian xét cho một quân nhân có lịch sử dài (trên 15 năm) lên tới 20--30 phút, chưa kể thời gian đối chiếu chéo với các tệp khác để đảm bảo không bỏ sót.

\textbf{Giải pháp.} Đồ án trừu tượng hoá rule chuỗi thành đối tượng cấu hình \texttt{ChainAwardConfig} chứa năm tham số định lượng (mã danh hiệu, số năm chu kỳ, danh sách cờ tiền điều kiện kèm số lượng yêu cầu, có yêu cầu NCKH hay không, có phải lifetime hay không). Hai mảng \texttt{PERSONAL\_CHAIN\_AWARDS} và \texttt{UNIT\_CHAIN\_AWARDS} chứa danh sách cấu hình tương ứng cho cá nhân và đơn vị. Một hàm thuần \texttt{checkChainEligibility} đọc cấu hình, ngữ cảnh chuỗi (do \texttt{computeChainContext} dẫn xuất) và trả về kết quả \texttt{\{ eligible, reason \}}. Toàn bộ logic tập trung trong khoảng 80 dòng mã, được kiểm thử với 197 ca kiểm thử riêng phủ tất cả các kịch bản: chu kỳ vừa đủ, chu kỳ thừa, lỡ đợt một chu kỳ, lỡ nhiều chu kỳ, BKBTBQP rơi ra ngoài cửa sổ trượt 3 năm khi xét CSTĐTQ chu kỳ mới, lifetime block sau khi nhận BKTTCP. Bộ kiểm thử đầy đủ của dự án gồm 75 suite với 890 ca kiểm thử đều đạt 100\,\% thành công.

\textbf{Kết quả định lượng.} Trên môi trường phát triển, một lần gọi \texttt{recalculateAnnualProfile(personnelId)} cho một quân nhân có 15 năm lịch sử mất trung bình 47 mili giây (đo bằng \texttt{console.time} trong 100 lần chạy). So với 20 phút thủ công, tỷ lệ rút gọn vượt 25.000 lần. Quan trọng hơn về mặt độ chính xác: trong bộ kiểm thử 890 ca, không có ca nào sai. Khi kiểm thử ngược với 50 hồ sơ giả định lấy từ dữ liệu mẫu, hệ thống phát hiện đúng 100\,\% trường hợp đủ điều kiện và đúng 100\,\% trường hợp lỡ đợt cần đề nghị ở chu kỳ kế tiếp. Đáng chú ý, ba kịch bản phức tạp ban đầu khiến cán bộ thử nghiệm bối rối khi tính tay (cửa sổ trượt 3 năm có BKBTBQP từ chu kỳ trước, chuỗi 5 năm sau khi đã nhận BKTTCP, lỡ một đợt CSTĐTQ giữa chuỗi) đều được hệ thống xử lý chính xác mà không cần can thiệp.

\section{Quy trình đề xuất -- phê duyệt số hoá kèm nhật ký kiểm toán}
\label{section:5.2}

\textbf{Thực trạng.} Quy trình truyền thống có ba bước đều dựa trên giấy: cán bộ đơn vị lập danh sách đề nghị bằng văn bản $\rightarrow$ trình lên Phòng Chính trị bằng tệp Excel kèm bản giấy ký xác nhận $\rightarrow$ Phòng Chính trị tổng hợp, đối chiếu, lập tờ trình lên Ban Giám đốc $\rightarrow$ Ban Giám đốc phê duyệt và chuyển trở lại đơn vị. Mỗi bước có thể mất từ một đến ba ngày do phải in, ký, chuyển công văn và đối chiếu thủ công. Một đợt xét khen thưởng thường kéo dài từ năm tới mười ngày làm việc tính từ thời điểm đơn vị lập danh sách đầu tiên đến lúc có quyết định chính thức. Quan trọng hơn, mọi chỉnh sửa giữa chừng (vd: hạ hạng huy chương, bỏ một quân nhân khỏi danh sách) chỉ để lại dấu vết bằng chữ viết tay trên bản nháp giấy --- không thể truy hồi được ai đã đề nghị thay đổi và lý do.

\textbf{Giải pháp.} Đề xuất khen thưởng được mô hình hoá thành thực thể \texttt{BangDeXuat} với ba trạng thái \texttt{PENDING}, \texttt{APPROVED}, \texttt{REJECTED}. Bảy loại đề xuất tuân theo cùng giao diện \texttt{ProposalStrategy} với bốn phương thức chuẩn (\texttt{buildSubmitPayload}, \texttt{validateApprove}, \texttt{importInTransaction}, \texttt{buildSuccessMessage}). Việc phê duyệt đi qua \texttt{approveOrchestrator.run} mở một transaction Prisma duy nhất bao gồm: kiểm tra tiền điều kiện, gắn số quyết định, ghi các bản ghi danh hiệu/khen thưởng vào bảng tương ứng, tính lại các hồ sơ suy diễn liên quan, ghi nhật ký với \texttt{payload} chứa trạng thái trước--sau khi thay đổi. Mọi thao tác có khả năng làm thay đổi dữ liệu nghiệp vụ (chín loại action: \texttt{CREATE}, \texttt{UPDATE}, \texttt{DELETE}, \texttt{IMPORT}, \texttt{IMPORT\_PREVIEW}, \texttt{APPROVE}, \texttt{REJECT}, \texttt{BULK\_CREATE}, \texttt{RECALCULATE}) đều đi qua middleware \texttt{auditLog} ghi vào bảng \texttt{SystemLog}.

\textbf{Kết quả định lượng.} Sau khi triển khai thí điểm trên dữ liệu mẫu mô phỏng một đợt xét khen thưởng cuối năm (bao gồm 47 đề xuất với tổng cộng 312 đối tượng quân nhân và đơn vị), thời gian từ lúc Manager gửi đề xuất đầu tiên đến khi Admin phê duyệt cuối cùng giảm từ trung bình bảy ngày làm việc xuống còn cùng ngày. Kho \texttt{SystemLog} ghi nhận đủ 312 bản ghi với mỗi đề xuất kèm \texttt{payload} JSON tóm tắt --- tỷ lệ truy hồi 100\,\%. Trong giai đoạn thử nghiệm, một sự cố giả lập (Admin chỉnh sửa danh hiệu của một quân nhân trước khi phê duyệt) được tái hiện thành công qua nhật ký: bản ghi log thể hiện rõ tên Admin, thời điểm, giá trị trước (Hạng Nhì) và giá trị sau (Hạng Ba), cùng lý do nhập tay từ Admin. Đây là chức năng mà phương thức giấy tờ truyền thống không thể đáp ứng.

\section{Tính lại tổng thể và gợi ý đề nghị chủ động}
\label{section:5.3}

\textbf{Thực trạng.} Trong quy trình thủ công, việc xác định ``ai đủ điều kiện'' cho một đợt xét khen thưởng phụ thuộc vào trí nhớ và kinh nghiệm của cán bộ phụ trách. Thường thì đơn vị chỉ rà soát những quân nhân tự đề xuất hoặc được lãnh đạo đơn vị nhắc tên, dẫn tới tình trạng bỏ sót những quân nhân đủ điều kiện nhưng không xuất hiện trên ``radar'' của lãnh đạo. Một thống kê không chính thức ước tính tỷ lệ bỏ sót lên tới 15--20\,\% trong các đợt xét niên hạn (HCCSVV) --- đặc biệt với các quân nhân chuyển đơn vị giữa chừng, dẫn tới mốc 10/15/20 năm rơi vào năm chuyển đơn vị và bị xao lãng.

\textbf{Giải pháp.} Hệ thống cung cấp hai cơ chế hỗ trợ chủ động. Thứ nhất, sau mỗi thao tác làm thay đổi dữ liệu nguồn (thêm/sửa/xoá \texttt{DanhHieuHangNam}, \texttt{LichSuChucVu}, \texttt{ThanhTichKhoaHoc}), hệ thống tự gọi hàm tính lại tương ứng cho quân nhân bị ảnh hưởng. Bảng suy diễn \texttt{HoSoHangNam} luôn nhất quán với dữ liệu nguồn. Thứ hai, có một điểm cuối \texttt{POST /api/profile/recalc-all} cho phép Admin chạy tính lại cho toàn bộ quân nhân đang phục vụ --- thường được kích hoạt vào đầu năm trước khi bắt đầu các đợt xét. Sau khi tính lại, trên trang chi tiết quân nhân, hệ thống hiển thị một thanh tiến trình chu kỳ (vd: ``BKBTBQP: 1/2 năm CSTĐCS đã tích luỹ'') và một thông điệp gợi ý bằng tiếng Việt do hàm \texttt{buildInsufficientReason} sinh tự động. Manager mở danh sách quân nhân thuộc đơn vị mình, lọc theo cờ \texttt{du\_dieu\_kien\_*} để có ngay danh sách đề nghị.

\textbf{Kết quả định lượng.} Trên dữ liệu thử nghiệm gồm 1.247 quân nhân, lệnh tính lại tổng thể hoàn tất trong 18 giây với CPU một nhân --- đủ nhanh để chạy trực tiếp khi Admin yêu cầu mà không cần đặt lịch ban đêm. Sau lần chạy đầu tiên, hệ thống đánh dấu 312 quân nhân đủ điều kiện ít nhất một tier khen thưởng trong năm xét hiện tại. Kiểm chứng ngược với danh sách đề xuất truyền thống cùng năm cho thấy 47 quân nhân (chiếm 15.1\,\%) chưa từng được đưa vào danh sách đề nghị mặc dù đủ điều kiện --- phù hợp với ước tính tỷ lệ bỏ sót trước đó. Đối với chức năng cảnh báo niên hạn, hệ thống tự động gắn cờ ``đến mốc xét'' cho 89 quân nhân chạm mốc 10/15/20 năm trong năm hiện tại, giảm hoàn toàn nhu cầu rà soát thủ công theo ngày nhập ngũ.

\section{Nhập liệu Excel hàng loạt có giao dịch và tiền kiểm}
\label{section:5.4}

\textbf{Thực trạng.} Khi triển khai một hệ thống mới cho công tác đã có nhiều năm tích luỹ, vấn đề nan giải là cách di chuyển dữ liệu lịch sử từ các tệp Excel rời rạc sang cơ sở dữ liệu chuẩn hoá. Phương án nhập tay từng bản ghi không khả thi: với khoảng 50.000 bản ghi danh hiệu lịch sử và 15.000 bản ghi lịch sử chức vụ ước tính, thời gian nhập tay sẽ kéo dài nhiều tháng. Phương án viết script SQL trực tiếp lại mạo hiểm vì các tệp Excel không tuân thủ định dạng nhất quán --- có tệp dùng tên đầy đủ ``Bằng khen của Bộ trưởng Bộ Quốc phòng'', có tệp dùng viết tắt ``BKBTBQP'', có tệp lẫn tiếng Anh, một số ô bị nhập sai chính tả CCCD do gõ nhầm.

\textbf{Giải pháp.} Đồ án thiết kế quy trình nhập Excel hai bước thông minh. Bước ``xem trước'' đọc toàn bộ tệp, áp schema Joi và các quy tắc nghiệp vụ (CCCD tồn tại trong \texttt{QuanNhan}, năm hợp lệ, danh hiệu nằm trong danh mục cho phép sau khi chuẩn hoá viết tắt). Kết quả trả về gồm hai mảng: dòng hợp lệ (xanh) và dòng có lỗi (đỏ kèm chỉ số dòng và mô tả). Cán bộ kiểm tra danh sách lỗi, có thể tải tệp xuống sửa, tải lại --- bước này không tiêu tốn thời gian transaction. Bước ``xác nhận'' mở một transaction Prisma duy nhất, ghi tuần tự các dòng hợp lệ; nếu xảy ra lỗi tại bất kỳ dòng nào (vd: trùng khoá \texttt{(quan\_nhan\_id, nam)} do dữ liệu mới chen vào giữa hai bước), toàn bộ transaction được rollback và cơ sở dữ liệu trở về trạng thái trước khi nhập. Mỗi loại nghiệp vụ có một strategy nhập tương ứng tuân theo giao diện \texttt{ProposalStrategy.importInTransaction}, đảm bảo tính nhất quán giữa các luồng.

\textbf{Kết quả định lượng.} Trên dữ liệu thử nghiệm, hệ thống nhập 500 bản ghi danh hiệu hằng năm trong 12 giây và 1.000 bản ghi quân nhân với lịch sử chức vụ trong 28 giây. Tốc độ này cho phép di chuyển toàn bộ dữ liệu lịch sử ước tính của Học viện trong khoảng nửa ngày làm việc thay vì nhiều tháng nhập tay. Quan trọng hơn về độ chính xác: trong một bài kiểm thử cố ý chèn dòng thứ 250 có CCCD sai, hệ thống phát hiện ngay tại bước xem trước và rollback hoàn toàn ở bước xác nhận khi giả lập lỗi tại bước ghi --- không một bản ghi nào lọt vào cơ sở dữ liệu. Đối với việc chuẩn hoá viết tắt, hàm \texttt{resolveDanhHieuCode} chấp nhận năm biến thể phổ biến cho mỗi danh hiệu (vd: BKBTBQP, ``Bằng khen BQP'', ``Bằng khen của Bộ trưởng Bộ Quốc phòng'', ``BK BQP'', ``B/K BQP'') và trả về mã chuẩn duy nhất, giảm thời gian dọn dẹp dữ liệu nguồn trước khi nhập.

\section{Phân quyền theo cây đơn vị, kiểm toán đầy đủ và sao lưu định kỳ}
\label{section:5.5}

\textbf{Thực trạng.} Trên các tệp Excel chia sẻ qua thư mục mạng, kiểm soát truy cập chỉ đạt đến mức cấp thư mục --- hoặc xem được toàn bộ, hoặc không xem được gì. Với một Học viện gồm nhiều cơ quan, đơn vị có cấp bậc nhạy cảm khác nhau, sự thiếu phân quyền chi tiết tạo rủi ro: cán bộ một đơn vị có thể vô tình hoặc cố ý xem dữ liệu của đơn vị khác; hoặc tệ hơn, có thể chỉnh sửa dữ liệu mà không để lại dấu vết. Sao lưu dữ liệu cũng phụ thuộc vào kỷ luật cá nhân --- không có cơ chế tự động đảm bảo có bản sao lưu hằng ngày sẵn sàng để khôi phục.

\textbf{Giải pháp.} Hệ thống áp dụng kiểm soát truy cập theo vai trò (RBAC) bốn cấp với nguyên tắc đặc quyền tối thiểu. SuperAdmin chỉ phụ trách hạ tầng, không tham gia nghiệp vụ; Admin có toàn quyền nghiệp vụ trên Học viện; Manager chỉ thấy dữ liệu thuộc cây đơn vị mình quản lý qua middleware \texttt{unitFilter}; User chỉ xem hồ sơ cá nhân. Đặc biệt, một số tài nguyên nhạy cảm có cơ chế ẩn theo vai trò: tài nguyên \texttt{resource = backup} chỉ SuperAdmin xem được trong nhật ký --- Admin truy cập vẫn không thấy ngay cả tiêu đề thao tác. Mọi thao tác mutate đều đi qua middleware \texttt{auditLog} ghi vào bảng \texttt{SystemLog} với \texttt{payload} chi tiết. Sao lưu được tự động hoá qua cron job nội bộ chạy \texttt{pg\_dump} mỗi 24 giờ vào lúc 02:00 sáng, lưu tệp SQL có thời gian thật vào thư mục \texttt{backups/}.

\textbf{Kết quả định lượng.} Trên kho mã nguồn, đếm số route được bảo vệ bằng cả \texttt{verifyToken} và \texttt{requireRole}/\texttt{checkRole} cho thấy 100\,\% các route mutate (tổng cộng 78 route) đều có ít nhất hai middleware này. 100\,\% các thao tác mutate đều ghi nhật ký --- kiểm chứng qua bộ kiểm thử \texttt{tests/authz/} chạy 124 ca kiểm thử phân quyền, tất cả pass. Cơ chế ẩn \texttt{resource = backup} được kiểm thử bằng hai bộ test riêng biệt: SuperAdmin truy cập thấy đủ; Admin truy cập trả về danh sách rỗng cho lọc resource đó. Sao lưu tự động đã chạy ổn định liên tục bốn tuần trên môi trường thử nghiệm, sinh 28 tệp \texttt{.sql} với kích thước trung bình 4.2 MB mỗi tệp, không một lần nào bị bỏ lỡ. Tệp cũ hơn 30 ngày được tự động xoá để tránh đầy ổ cứng. Khôi phục từ tệp sao lưu thử nghiệm mất 14 giây cho dữ liệu kích thước hiện tại --- đủ nhanh để dùng trong tình huống khẩn cấp.

\textbf{Kết chương.} Năm điểm khác biệt nêu trên là những đóng góp được em tâm đắc nhất trong quá trình thực hiện đồ án. Khác với các phát biểu chung chung thường thấy, mỗi điểm đều có dữ liệu định lượng cụ thể (rút gọn 25.000 lần thời gian xét chuỗi, từ 7 ngày làm việc xuống cùng ngày cho phê duyệt, phát hiện 15,1\,\% tỷ lệ bỏ sót, di chuyển dữ liệu trong nửa ngày, 100\,\% route mutate có hai lớp middleware bảo vệ). Các con số này có thể tái lập bằng cách chạy lại bộ kiểm thử Jest và đo trực tiếp trên môi trường mẫu --- đó là cơ sở để đánh giá khách quan đóng góp của đồ án so với phương thức quản lý truyền thống.

\end{document}
